\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}[title={Recherche naïve}, label={rech-text-1}]

    On souhaite chercher un \textit{motif} dans un \textit{texte} en utilisant la recherche naïve (ou linéaire).
    Cette méthode consiste à comparer de gauche à droite les caractères du motif et ceux du texte.
    Si les deux caractères correspondent, on passe aux caractères suivants sinon, on décale le motif d'une position
    et l'on recommence les comparaisons aux premiers caractères.
    Si le motif est plus long que la fin du texte restant à comparer, on arrête la recherche.

    \Question   \subQuestion Le motif "\texttt{tata}" est-il présent dans le texte "\texttt{Tata, ta tarte tatin tenta Tonton.}" ?
                \subQuestion Combien de comparaisons de caractères effectue la recherche naïve dans ce cas ?

    \Question   \subQuestion Le motif "\texttt{chans}" est-il présent dans le texte "\texttt{Le chambellan chanceux a un chat qui chante sa chanson.}" ?
                \subQuestion Combien de comparaisons de caractères effectue la recherche naïve dans ce cas ?

    \ExeText
    
    On étudie désormais le texte "\texttt{Un chasseur sachant chasser doit savoir chasser sans son chien.}". Il comporte 63 caractères.
    \Question   \subQuestion Proposer un motif présent dans le texte et trouvé en 1 comparaison.
    \Question   \subQuestion Proposer un motif présent dans le texte et trouvé en 63 comparaisons.
                \subQuestion Proposer deux motifs présents dans le texte et trouvés en 2 comparaisons.
                \subQuestion Proposer un motif non-présent dans le texte et nécessitant 63 comparaisons.
                \subQuestion Proposer un motif non-présent dans le texte et nécessitant 62 comparaisons.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Implémentation de la recherche naïve}]
    
    On souhaite implémenter la recherche textuelle naïve décrite dans l'exercice \ref{rech-text-1}.
    On propose le code incorrect et inefficace suivant :
\begin{pythoncode}
def naive(texte, motif) :
    """
    Renvoie True si motif est une sous-chaîne de texte,
    False dans le cas contraire
    """
    i_texte = 0
    while i_texte < len(texte) :
        i_motif = 0
        while i_motif < len(motif) :
            if texte[i_texte + i_motif] != motif[i_motif] :
                i_motif += 2
            else :
                break
        if i_motif == len(motif) :
            return False
        else :
            i_texte += 1
    return True
\end{pythoncode}

    \Question Corriger et améliorer ce code.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère la fonction \python\ ci-dessous :
\begin{pythoncode}
def mystere(texte, c) :
    for car in texte :
        if car == c :
            return True
    return False
\end{pythoncode}

    \Question   \subQuestion Que renvoie l'appel \mintinlinepy{mystere("ordinateur", "a")} ?
                \subQuestion Que renvoie l'appel \mintinlinepy{mystere("ordinateur", "f")} ?
                \subQuestion Quel est le rôle de cette fonction ?
    
    \Question Modifier le code de la fonction afin qu'elle renvoie l'indice de la première occurrence du caractère dans le texte s'il ets présent ou -1 s'il ets absent.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On utilise dans cet exercice l'algorithme de Boyer-Moore dans sa version simplifiée de Horspool.

    Compléter le tableau ci-dessous donnant les positions successives du motif lors de la recherche.

    \small
    \begin{center}
        \ttfamily
        \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
            \multicolumn{1}{c}{}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{0}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{1}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{2}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{3}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{4}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{5}}&
            \multicolumn{1}{c}{\tiny{6}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{7}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{8}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{9}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{10}}&
            \multicolumn{1}{c}{\tiny{11}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{12}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{13}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{14}}
            &\multicolumn{1}{c}{\tiny{15}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{16}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{17}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{18}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{19}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{20}}
            &\multicolumn{1}{c}{\tiny{21}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{22}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{23}}&\multicolumn{1}{c}{\tiny{24}}\\
            \cline{2-26}
            &l&e& &c&h&i&e&n& &c&h&a&s&s&e& &l&e&s& &c&h&a&t&s\\
            \cline{2-26}
            \tiny{1}&c&h&a&t&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&\\
            \cline{2-26}
            \tiny{2}&&&&&c&h&a&t&&&&&&&&&&&&&&&&&\\
            \cline{2-26}
            \tiny{3}&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&\\
            \cline{2-26}
            \tiny{4}&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&\\
            \cline{2-26}
            \tiny{5}&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&\\
            \cline{2-26}
            \tiny{6}&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&\\
            \cline{2-26}
            \tiny{7}&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&\\
            \cline{2-26}
            \tiny{8}&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&&\\
            \cline{2-26}
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère un texte de $100\,000$ caractères ne contenant pas la chaîne "\texttt{lunettes}" et l'on utilise l'algorithme de Boyer-Moore.
    Expliquer pourquoi la recherche du motif "\texttt{lune}" prend plus de temps que celle de "\texttt{lunettes}".
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On utilise dans cet exercice la recherche naîve et l'algorithme de Boyer-Moore dans sa version simplifiée de Horspool.
    
    Compléter le tableau ci-dessous donnant le nombre de comparaisons effectuées par la recherche du motif dans le texte :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{llcc}
            \toprule
            Texte&Motif&Comparaisons (naïve)&Comparaisons (Boyer-Moore)\\
            \midrule
            \texttt{AABBCCDDE}&\texttt{AB}&4&3\\
            \texttt{AABBCCDDE}&\texttt{AABB}&&\\
            \texttt{AABBCCDDE}&\texttt{AABC}&&\\
            \texttt{AABBCCDDE}&\texttt{AABBCCDDE}&&\\
            \texttt{AABBCCDDE}&\texttt{DE}&&\\
            \texttt{AABBCCDDE}&\texttt{Z}&&\\
            \texttt{AABBCCDDE}&\texttt{ZZZZZ}&&\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{Exercise}

\end{document}